<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>多元思维 on 邬小达</title>
    <link>/tags/%E5%A4%9A%E5%85%83%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link>
    <description>Recent content in 多元思维 on 邬小达</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%A4%9A%E5%85%83%E6%80%9D%E7%BB%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>二级效应</title>
      <link>/post/secondary_effect/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/secondary_effect/</guid>
      <description>一个决定会产生结果，这很好理解。但，结果还会产生结果、结果的结果，这就是二级效应。比如，股票市场从牛市向熊市转换的过程中，二级效应起到了关键的左右。第一阶段，在牛市的某个时间点，少数人认识到价格过高，开始抛售；第二阶段，到达某个临界点，大多数人意识到了价格的下跌，悲观情绪从一小撮人蔓延了整个市场，也开始抛售；第三阶段，随着大多数人一步步地抛售，价格下降的越来越快，进入了熊市。
赫拉利在《人类简史》中提到人类社会从狩猎采集转向粮食生产，其实是变得更不幸福了。为什么会这样转变的原因，也正是因为人类并没有意识到二级效应。人们误以为只要工作得更努力一些，粮食收成就会好，自己过的也会更好。实际情况却是，工作努力，粮食收成变好带来的是人口的增长。人口增长了，那么需要的粮食也变多，那么你就得工作地更加努力。赫拉利还提到现代社会其实也是如此：
有多少年轻的大学毕业生投身大企业、从事各种劳心劳力的工作，发誓要努力赚钱，好在35岁就退休，去从事他们真正有兴趣的事业？但等到他们到了35岁，却发现自己背着巨额贷款，要付子女的学费，要养在高级住宅区的豪宅，每家得有两部车。而且觉得生活里不能没有高级红酒和国外的假期。他们该怎么做？他们会放下一切，回去野外采果子挖树根吗？当然不可能，而是加倍努力，继续把自己累得半死。
我现在正处于25~30岁的这样一个年纪，赫拉利提到的这种现象，也正是我在思考的。目前一线城市的房价动辄就是几百万，凭我现在的工资水平，至少需要十几年的才能够还清。接下来，就变成了找对象、结婚、生孩子…。这些生活上的开销，让你没有办法辞职，而只能加倍的努力工作。就像是给自己带上了层层枷锁，等你意识到枷锁的存在时，已经挣脱不开了。人都渴望自由，我想大部分人其实是自己给自己套上了种种束缚。对于我而言，想了解这个广阔的世界、想骑行台湾、想去日本的二次元圣地、想见识不同的人…，这些事情都比为了高额房贷而努力工作重要得多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集中还是分散</title>
      <link>/post/concentration_or_dispersion/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/concentration_or_dispersion/</guid>
      <description>投资中有一个很有趣的问题，是应该集中投资还是分散投资。
我看过集思录上、以及一些投资的书籍，大部分都主张分散投资。概括来说，市场始终存在黑天鹅，这就意味着鸡蛋不能放在同一个篮子里，
主张全球资产配置的，给出的观点是：在同一时期，各个国家的资产走势各不相同，多数资金投入到“好”的市场环境，少数资金投入到“坏”的市场环境，做一个优化配置。另外，分散还可以降低风险，比如最近的中美贸易战，在中美两个国家都做资产配置就会起到对冲的作用。主张股票也应该分散投资的，道理也类似：当我把所有的资金仅仅重仓在几只股票里的时候，如果我判断错了，那可就血本无归了。
在《枪炮、病菌与钢铁》一书中，戴蒙德探究中国为何没有成为现代化的中心这个问题，把原因也聚焦在了集中和分散上。他提到正是由于中国的统一政权，导致决策权只把握在皇帝的手中。一旦皇帝做错了某个决定，就会对社会造成巨大的影响。而欧洲各国决策分散，只要其中一个国家决策正确，就会带动邻国的发展。
中国在地理上的四通八达最后却成了一个不利条件，某个专制君主的一个决定就能使改革创新半途而废，而且不止一次地这样做了。相比之下，欧洲在地理上的分割形成了几十个或几百个独立的、相互竞争的小国和发明创造的中心。如果某个国家没有去追求某种改革创新，另一个国家会去那样做的，从而迫使邻国也这样去做，否则就会被征服或在经济上处于落后地位。欧洲的地理障碍足以妨碍政治上的统一，但还不足以使技术和思想的传播停止下来。欧洲还从来没有哪一个专制君王能够像在中国那样切断整个欧洲的创造源泉。
而巴菲特、芒格这些大师，多次提到过，应该集中投资。他们一般只会做少数股票的配置。芒格说：
上天并没有赐予人类在所有时刻掌握所有事情的本领。但如果人们努力在世界上寻找定错价格的赌注，上天有时会让他们找得到。聪明人在发现这样的机会之后会狠狠地下注。他们碰到好机会就下重注，其他时间则按兵不动。就是这么简单。
集中还是分散，从逻辑上来看好像都能解释得通。但我一直在想，有没有基本概念能够很好的总结这两个不同的观点。直到我看到《红周刊》采访李录关于投资问题的时候，才恍然大悟。这本质上就是概率论中数学期望的问题。李录关于为什么集中投资，是这么说的：
对，是这样的，基本上是集中型的投资。我们不是有意为之，而是因为投资的关键是投懂的东西，不懂的不做。一个人对一个公司真正懂到能够预测很多年以后的结果，这样的机会其实很少。把一个行业、一个公司真正研究透，需要很长时间，是知识不断地积累、不断地努力的结果。所以一个人一生能够懂的东西是有限的，而这些东西又恰巧因为各种各样的原因导致其价格比较便宜，甚至远远低于它的价值，这样的情况就更少了。因此，当这样的机会到来时，就必须要重仓。重仓后，一块钱就不能同时放在两个地方。结果自然就是投资的集中。
概括起来，集中投资所具备的特质是能力圈加长时间的研究加合适的时机加机会成本。比如，有股票A，B，C。这些投资大师，由于具有上述特质，会判断出胜率是90%，80%，70%。那么相应地，投入的资金会按照胜率依次递减，把大部分资金投入到胜率为90%的股票A上。这也就是集中投资的原因。而对于我们这样的普通人而言，对股票A，B，C的了解肯定比不上投资大师，在加上心理学的误判1，可能认为胜率是55%，60%，50%。由于没有足够的把握，也就不会重仓在单只股票上。
集中还是分散这个问题，最简单的解释就是胜率。胜率越高，下注越大，越会集中投资。
《穷查理宝典》：误判心理学↩
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>