<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>投资 on 邬小达</title>
    <link>/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
    <description>Recent content in 投资 on 邬小达</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>买腾讯股票踩过的坑</title>
      <link>/post/opportunity_cost/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/opportunity_cost/</guid>
      <description>强迫自己看完了《股票作手回忆录》，个人感觉写的不怎么样。一是对作者的经历提不起兴趣，二是文笔差（可能是翻译的锅）。不过，回顾作者提到的一些经验，正好完美地契合自己买腾讯所踩的坑。
在2017年9月，经过一番波折（挖个坑，下次讲），初窥到价值投资。之后就是通过海康威视和腾讯，正式开启了价值投资之旅。对于腾讯的研究，让我逐渐了解到这家公司的厉害之处。腾讯的业务清晰简单，可以说是依靠微信和QQ为土壤，长成了一棵参天大树。于是，决定找个机会买入腾讯。在2018年2月的时候，手头有了足够的现金，但那时腾讯的股价已经达到470港币。看着腾讯的股价一路向上，有种再不买就错过的感觉。为此，我还做一番看似合理的分析：如果腾讯未来的增速能够与去年保持一致，结合当前的价格，我还是可以获得每年百分之十几的收益。于是我以467.6港币的价格买入了100股。然而在这之后，腾讯股价开始下跌。这波操作如同下面两句话所说，人性弱点影响了判断：
我学到很多跟股票投机游戏有关的东西，却没有学到这么多跟人性弱点如何作用有关的东西。没有一个人的心灵能够这么像机器，以至能够在任何时候都用同样的效率运作，足以让你依靠。我现在学到：我不能始终相信自己在任何时候，都不受其他人和不幸的影响。
研究人性总会是有好处，例如为什么人这么轻易相信自己希望相信的事情？为什么他们让自己——其实是鼓励自己——受贪心的影响，或是受一般人粗心大意、斤斤计较的影响。恐惧和希望始终是相同的。
接下来的“神操作”就更蠢了。看着腾讯一路往下，我在415.6港币的时候，加杠杆又买了100股。这之后，由于游戏版号申报停止，贸易战，再加上资本寒冬，对腾讯的业务造成了一定影响。于是腾讯遭遇了戴维斯双杀，即腾讯的业绩下滑，再加上投资者对腾讯的估值下降1。在这双重打击之下，腾讯的股价一路下跌，最低达到了250.7港币。而在中途，我由于一些原因没办法转钱到港股账户，加杠杆的100股被强制平仓了。正如书中所说，失去了珍贵的头寸：
等你像我这么老，像我这样经历过这么多好景和恐慌之后，你会了解失去你的头寸是任何人都承受不起的，连约翰·洛克菲勒都受不了。我希望这只股票回档，好让你能用很低的价格买回来。但是我自己只能根据我多年的经验交易我为这种经验付出了昂贵的代价，不想再浪费第二次学费。 、
总结来说，有两方面的因素让我踩了坑。一是在人性上，损失厌恶和对于腾讯的过度自信。二是在投资上，忽略了安全边际以及盲目加杠杆。现在看来，自己的这一波操作简直是相当愚蠢。不同从另一个角度来看，只用少许的学费就让我亲身体验到高价买入股票的风险，也还是值得的。当然，这也让我对“以合理价格购买优秀企业”的理解更深了。最后感慨一下，价值投资真的是理论简单，但真正做到却并不容易。
股价=每股收益*市盈率↩
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么定投指数基金</title>
      <link>/post/why_investing_in_indexfunds/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/why_investing_in_indexfunds/</guid>
      <description>什么是投资？投资大师沃伦·巴菲特曾下过一个非常经典的定义：“投资是为了在未来更有能力消费而放弃今天的消费”。换句话说，投资是把今天的钱投到一种资产上，这种资产可以在未来带给你更多的钱，用于你的开支。把投资拆开来，就是三方面的内容：
 选择什么资产？
 投资的期限多长（未来）？
 更高的收益率（更多的钱）
  复利效应 首先来看看投资的期限与收益率的结合，对投资的影响，即复利效应1。
现今，最能验证复利效应的是巴菲特和芒格执掌的伯克希尔，其市值的增长。截止2018年，伯克希尔的年复合收益率20.7%，同期标普500的年复合收益率为9.8%。在51年的时间里，出现了图中非常惊人的变化。
我们再做个模拟计算，假设一个人有50年的投资时间，1元的现金，在不同的年复合收益率下，最后能够变成多少。
20%的收益率将1元变成了7万元，比15%的收益率多了8倍，比10%的收益率多了31倍。由于复利的强大，在足够长的投资期限下，资产的收益率越高，最终产生的差距就越大。这对于年轻人来说是个好消息。及早开始学习投资，就可以占据时间上的巨大优势。
选择什么资产 资产有很多，比如黄金、国债、银行理财、P2P理财、股票、房地产、纪念币等。那么什么资产的收益是最好的呢？
实际上，大量专业的研究机构，都证明了所有资产中，长期收益最好的就是股票。其中比较权威的研究结果是沃顿商学院的西格尔教授和伦敦商学院的三位教授。
西格尔教授对运行了两百多年的美国市场做过统计，他发现股票是长期投资中收益最高的资产，其次是长期债券、短期债券、黄金。股票市场虽然每年有涨有跌，但平均来说会以每年6.7%的收益率增长。
那么，这个现象是不是美国所独有的呢？伦敦商学院的Elroy Dimson、Paul marsh和Mike Staunton三位教授，花费l了14年时间，整理了12个国家在1900~2000年的资本市场原始资料，最终结论和西格尔教授的完全一致：“在所有12个国家，股票市场都是投资收益最好的”。
在中国只要二十几年的数据，但结论和美国机会完全一样。代表股票市场的上证指数和深圳成指，每年可以获得10%-11%的年化收益率。
股票市场长期上涨的原因是，一个国家GDP的增长，大部分是由企业创造的。而且，上市企业的盈利能力要普遍高于一个国家所有企业的平均水平。因此，投资所有上市企业所获得的回报要高于GDP的增速。
从历史统计来看，股票市场平均来说可以提供10%-11%的年化收益率。那么最直接的方式，就是买下股票市场里的所有股票。对于不想花费太多精力在投资上的人而言，这是最简单、最省事儿的投资方式。而市场也恰好提供了这种产品，即指数基金。
指数基金 指数基金是这样运作的，大家筹集几个亿，计算机自动按比例购入市面上所有优秀公司的股票。比如沪深300指数，就是从上海交易所和深圳证券交易所，选出了300只规模最大、流动性最好的股票。相对应的沪深300指数基金，就是大家一起凑钱，买下沪深300指数中的300只股票，收益则按照每个人买入的资金比例分配。
指数基金有两个优点：
 不依赖基金经理主动选股，而是计算机程序按照预先设定的方法自动选股 因为基金经理只负责跟踪指数，管理费超低  巴菲特也不止几次提到过对于业余投资者而言，最好的方法是投资于指数基金：
 通过定期投资指数基金，一个什么都不懂的业余投资者竟然往往能够战胜大部分专业投资者。——沃伦.巴菲特 1993年
对于绝大多数没有时间进行充分的个股研究的中小投资者，成本低廉的指数型基金或许是他们投资股市的最佳选择——沃伦.巴菲特 2007年
Q：“巴菲特先生，假设你只有30来岁，没有什么经济来源，只能靠一份全日制的工作来谋生，根本没有很多时间研究分析投资，但是你已经有笔储蓄足够维持一年半的生活开支，那么你攒的第一个100万将会如何投资？请告诉我们具体投资的资产种类和配置比例。”
巴菲特哈哈一笑回答：“我会把所有的钱都投资到一个低成本的追踪标准普尔500指数的指数基金，然后继续努力工作。”——2008年
 反常的现象 那么为什么身边的人，凡是买股票的，都是亏钱的呢？
在中国股市满20周年之际，也有报道称：过去20年，中国股民有41.83%的人总体亏钱，23.82%的人不赚钱，34.35%的人盈利，也就是说有接近三分之二的投资者在股市中没赚到钱。这种反常的现象，有以下几点原因：
首先投资几只股票比投资指数基金难多了。你需要深入地研究股票所对应的上市公司，它的商业模式，财务状况，人性等各方面非常专业的知识。
其次，大多数买股票的人寄希望于短期内赚到钱。然而，股票市场虽然在长期收益是最高的，但在短期内是存在不确定性的。比如沪深300指数从2006年1月开始，年化收益率是10.5%，但每年的收益率却是有涨有跌。比如2017年涨了22.3%，而2018年又跌了-27.4%，到2019年8月又涨了28.1%。每年都有非常大的波动。
   年份 每年收益率     2006年 119.6%   2007年 160.5%   2008年 -66.3%   2009年 -89.9%   2010年 -11.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>机会成本</title>
      <link>/post/opportunity_cost/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/opportunity_cost/</guid>
      <description>生活就是在不同的事情中权衡选择的过程。如果你想学习，那么就得放弃娱乐带给你的短暂满足，如果你要享受娱乐，就得放弃学习所获得的知识。无论你选择了什么，都意味着失去其它的可能性，经济学上称之为机会成本1。
如果你肚子很饿，那么吃1个馒头会给你带来巨大的满足感。吃第二个馒头呢？满足感相比第一个会稍微下降一些。连吃5个，可能就不想再吃了。经济学上称这种效应为边际效用递减2。对于那些能够给我们带来价值的商品，每增加一个单位该商品，我们都会认为增加的价值相比上一个是不断在减少的。也就是说我们会对不断增加的商品越来越不在意。
因此，我们不需要很多的馒头，不需要更多的财富……因为它们很难给你带来更多的快乐。
机会成本和边际效用递减的概念，适用于所有稀缺而有用的商品。
健康、财富与时间在生活中，健康、财富与时间的分配是很常见的。我们可以用时间和金钱来换取健康。比如，每天抽出1小时进行锻炼，也许就能减少以后在医院里的一天。相应的，也可以通过金钱来换取时间。比如，请阿姨来帮忙打扫房间卫生，或者出钱让其他人做自己不想做的事情。
有一个非常典型的例子。刚开始工作的同学，工资普遍不高。他们一般会选择住在离公司远一点的地方，这样每个月就能够节省几百元，一年累积下来也是不小的数目。但是，节省费用的代价就是每天花上2个多小时通勤。这时候，就要思考下节省的几百元与浪费的时间哪个更值？
为了判断值不值，就得想想自己使用时间努力工作，可以获得多少财富。一旦算清楚自己的时薪比率，就能知道哪些情况下应该节省时间，哪些情况下应该花费更多的时间3。
投资：合理的价格巴菲特说过：“以合理的价格买进优秀的企业，而不是以便宜的价格买进平庸的企业。那么，到底什么才是“合理价格”?
根据伯克希尔股东大会的问答记录，可以发现巴菲特和芒格所认为的合理价格是基于机会成本来选择的。
在1997年伯克希尔股东大会上，两人这样回答道：
芒格：关于投资筛选标准，机会成本是一个简单的理念，如果你已经有了一个可以大笔下注的投资机会，且与你看到的其他98%的机会相比，你更喜欢这个机会，你就可以把其余98%的机会剔掉，因为你已经知道更好的机会了。因此，有很多机会可供选择的投资者获得的投资回报通常比机会较少的人更好，使用机会成本这个理念来筛选可以作出更好的投资决策。持有这种态度，你会得到一个集中度非常高的投资组合。我们的做法如此之简单，可是效仿我们的人却很少，我不明白这是为什么。伯克希尔的股东倒是普遍效法我们，他们全都学会了这一点。但它不是投资管理行业的标准做法，甚至连一些伟大的大学和聪明的机构也不这么做。这就引出了一个非常有趣的问题：如果我们是对的，为什么大错特错的著名企业是如此之多？
巴菲特：如果有人向我们推销一家企业，我们脑子里想到的第一件事是，“我们更愿意买入这家企业，还是更愿意增持（已经持有的）可口可乐？我们更愿意购买这家企业，还是更愿意增持吉列？”不拿这些未知的新企业与你非常确定的企业进行比较是疯狂的，你能找到的、未来前景和可口可乐一样确定的公司极少。因此，我们想购买那些确定程度接近可口可乐的公司，然后，我们想弄清楚购买新企业是否比增持我们已经持有的公司更好。如果每一个管理者都这样做，在收购他们从来没有听说过不相关行业的企业之前，就问自己，“收购这家企业会比回购我们自己的股票更好吗？比购买可口可乐的股票更好吗？”如果他们这样做的话，兼并收购交易将会少很多很多。但不知是什么原因，他们似乎没有这么做。我们会这么做，会将新的企业与我们认为我们能够得到的、近乎完美的企业进行对比
比如，在我的有限选择里，只有A公司，B公司和余额宝，我只能投资其中一个。A公司的预期收益为8%，B公司5%，余额宝3%，那么我会选择投资A公司，它放弃的机会成本就是B公司5%的收益。
机会成本的另一层含义是，每个人的机会成本是不一样的，如果我只了解A公司，B公司和余额宝，那么A公司对于我而言就是合理价格。相应的，小明除了这三个选择之外，还有D公司，他预期D公司有20%的收益，那么A公司的价格对于小明而言就是高估的。因为他有更好的选择。
机会成本也解答了投资上经常出现的一个问题：我知道A公司是好公司，但它的价格实在是太贵了，我是该买入还是继续等待呢？只要看看手头上的其他选择，就知道答案是什么。
做出一项选择时所放弃的其他所有选择中最好的那一个选择可能带来的收益↩
每新增（或减少）一个单位的商品或服务，它对商品或服务的收益增加（或减少）的效用是逐渐递减的↩
《战胜一切市场的人》↩
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>价值投资与量化投资</title>
      <link>/post/value_investment_and_quant_investment/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/value_investment_and_quant_investment/</guid>
      <description>价值投资需要深入的研究一家上市公司，它的商业模式是什么，靠什么盈利，和同类公司的竞争力如何。一旦能够对这些方面有深入的了解，我们就能评估出这家公司的真实价值是多少。如果可以做到对某些公司、某些行业的了解比大多数人更深，那么就具有非常大的概率优势。只要在最有把握的时候（股价大幅低于公司真实价值），下大仓位，那么就可以获得远超市场的收益。
量化投资量化投资是从统计学、计量经济学的角度出发，以归纳的方法来研究问题：基于数据、提出假设/模型、实验验证、证实/证伪/再修正。它的一个特点是证伪不证实。在股票领域，比较经典的量化投资方法是多因子选股。我们知道判断一家公司是不是好公司，有很多影响因素，比如毛利率、营业收入、量价等。那么我们就可以将这些因素和公司之间建立模型，但是模型并不奢望构建出一个完美的公式，而只需要得到一个概率上的优势。比如在300家公司里面，经过模型的筛选，我们知道选出来的100家公司有很高的概率会比原来的300家公司要好。其次，参与的次数要足够多（不断换股），因为仅仅进行一次无法保证能够获胜。此外，择时也有这个特点。因为择时有效的前提是，足够多的股票加上足够多的次数。
因此价值投资是基于信息深度，投资集中，而多因子选股（量化投资）是基于信息广度，适度分散。
价值投资的优缺点优点：经过百年的检验，是长期有效的方法。因为只研究少数几家公司，概率的确定性会比量化投资更高。相应的，有可能获得更高的超额收益。
缺点：需要花费大量的时间研究，比如公司、行业、相关的知识等；对个人素质的要求也更高。
量化投资的优缺点优点：花费的时间要比价值投资少得多；可以完全自动化，保证收益的同时提升了效率；不会受个人情绪的影响。
缺点：市场的风格可能会变化，有可能失效；我们只能使用事后的数据去修正模型；模型本质上是一个黑箱，无法揭示真正的盈利原因。
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>