<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>邬小达</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 邬小达</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Aug 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>价值投资与量化投资</title>
      <link>/post/value_investment_and_quant_investment/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/value_investment_and_quant_investment/</guid>
      <description>价值投资需要深入的研究一家上市公司，它的商业模式是什么，靠什么盈利，和同类公司的竞争力如何。一旦能够对这些方面有深入的了解，我们就能评估出这家公司的真实价值是多少。如果可以做到对某些公司、某些行业的了解比大多数人更深，那么就具有非常大的概率优势。只要在最有把握的时候（股价大幅低于公司真实价值），下大仓位，那么就可以获得远超市场的收益。
量化投资量化投资是从统计学、计量经济学的角度出发，以归纳的方法来研究问题：基于数据、提出假设/模型、实验验证、证实/证伪/再修正。它的一个特点是证伪不证实。在股票领域，比较经典的量化投资方法是多因子选股。我们知道判断一家公司是不是好公司，有很多影响因素，比如毛利率、营业收入、量价等。那么我们就可以将这些因素和公司之间建立模型，但是模型并不奢望构建出一个完美的公式，而只需要得到一个概率上的优势。比如在300家公司里面，经过模型的筛选，我们知道选出来的100家公司有很高的概率会比原来的300家公司要好。其次，参与的次数要足够多（不断换股），因为仅仅进行一次无法保证能够获胜。此外，择时也有这个特点。因为择时有效的前提是，足够多的股票加上足够多的次数。
因此价值投资是基于信息深度，投资集中，而多因子选股（量化投资）是基于信息广度，适度分散。
价值投资的优缺点优点：经过百年的检验，是长期有效的方法。因为只研究少数几家公司，概率的确定性会比量化投资更高。相应的，有可能获得更高的超额收益。
缺点：需要花费大量的时间研究，比如公司、行业、相关的知识等；对个人素质的要求也更高。
量化投资的优缺点优点：花费的时间要比价值投资少得多；可以完全自动化，保证收益的同时提升了效率；不会受个人情绪的影响。
缺点：市场的风格可能会变化，有可能失效；我们只能使用事后的数据去修正模型；模型本质上是一个黑箱，无法揭示真正的盈利原因。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>值得拥有的品质</title>
      <link>/post/worth_possessing_quality/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/worth_possessing_quality/</guid>
      <description>最近对找对象这件事愈加上心。然后在对自己做评价时，想到有些优秀的品质是值得一生去追求的。正巧，最近在看芒格和巴菲特在股东会上的问答，发现他们就是完美的榜样。
勤奋用最基本的方法来寻找问题的答案是一项非常好的传统，为世人节省了大量的时间，当然，有些问题的困难程度迫使你变得非常勤奋。我非常喜欢’勤奋’这个单词，因为对我而言它意味着你必须静下心来直到问题被解决——芒格
芒格说他和巴菲特在本质上非常老派。他认为旧有的美德，例如为了生活努力工作、保持理性等，依旧有用，而且对人生来说非常重要。
学习我们之所以生来在世，就是为了在每晚入睡前，都能比起床时更聪明些。——芒格
获得智慧是一种道德责任——芒格
但抛开年纪不谈，学习才是真正的核心。芒格认为懂得从他人和自己的错误中学习，绝对是非常重要的事。
芒格说自己在非常年轻的时候就读过这本书（《The Richest Man in Babylon》），而这本书教导他开销不能超过收入、并将钱投资在能改变生活的事物上。你瞧瞧，他确实这么做了，而这些原则的效果卓越。而且他突发奇想，觉得自己应该也要积累心智上的财富。因此，他决定自己应该要用一天中最精华的时段，来提升自己的智慧，余下的时间才用来处理俗世的事务。
我认为对于已知事物保持虚心，并保有想要进一步学习的好奇心，是我们所有行为中效果最卓越的一件。我们总是不断地学习。而这也是带来今日这番成果的主要原因。——芒格
学习充满了乐趣。跟查理比起来，其实他更像是一个学习机器。我是在某一个领域专业（投资领域），而查理在很多个领域里做的跟我一样好。同时，对于世界上所发生的事情，查理比我有更强的信息消化能力。我们的世界变得越来越吸引人，当你通过学习发现自己在某些事情上的认知是错误的时候，你就会得到很多乐趣。当你了解到过去持有的观点并非是完全正确的时候，你要适应新的观点，当然这很难。基本的观点是，很多情况下，你可以通过发问来学到很多知识。——巴菲特
达尔文给我们的启示是即使是大脑运转很慢的人只要他们发展某些思维习惯，他们的思想能力仍然可以超过其他人。达尔文的伟大方法是强制要求一个非常好奇且勤勉的大脑，养成客观思考的习惯——芒格
我这辈子遇到的聪明人（来自各行各业的聪明人）没有不每天阅读的——没有，一个都没有。沃伦读书之多，我读书之多，可能会让你感到吃惊。我的孩子们都笑话我。他们觉得我是一本长了两条腿的书。我本人是个传记书迷。——芒格
我觉得你要是想让人们认识有用的伟大概念，最好是将这些概念和提出它们的伟人的生活和个性联系起来。我想你要是能够和亚当·斯密交朋友，那你的经济学肯定可以学得更好。和“已逝的伟人”交朋友，这听起来很好玩，但如果你确实在生活中与已逝的伟人成为朋友，那么我认为你会过上更好的生活，得到更好的教育。这种方法比简单地给出一些基本概念好得多。——芒格
诚实尽你所能。永不撒谎。言出必行。永远别找任何借口。如果开会就早点动身，别迟到。不过真的要迟到的话，别绞尽脑汁想什么借口，只要道歉就好了。他们要听到道歉，但对借口一点都没兴趣。顺便说一句，这些都是非常有用的道理，特别是那些立志于从事服务性行业的人而言。另外一件事是要尽快下决定，别把人家晾在那里不给回复。——芒格
路易·文森特，他是曾经坐在我今天坐的椅子上的人，他过去常说：“如果你说了实话，你就不必记住你的谎言。”因此，我们尝试着并且一直实话实说，保持简单质朴——芒格
在我们看来，本·富兰克林是对的，他并没有说诚实是最好的美德，他说诚实是最好的策略——芒格
当时董事长说：“这是个可怕的错误，我们不希望你再犯同样的错误。你做了正确的事情，就是承认你的错误。如果你试图掩盖错误，或者拖延一段时间再坦白，你将会离开这家公司，不过现在我们希望你留下来”。——芒格
我认为保持良好的记录是非常重要的。如果你从一开始就能够在诸如诚实这样简单的事情上拥有完美的记录，你将会在这个世界上取得很大的成功——芒格
守时和人见面永远早到45分钟——芒格
理性实事求是。按世界本来的样子看世界，而不是按你希望看到的样子去看待世界。如果你没有按照它本来的样子看世界，这就像通过扭曲的镜头判断一些东西。你应该认为自己有一个道德上的责任，变得尽可能理性。——芒格
哪种心态最有可能对一个人的幸福、为他人做出的贡献以及诸如此类的事情造成最严重的伤害？哪种心态是最糟糕的？毫无疑问，他们（优秀大学的文科学院）的答案会是类似自责自怜的情绪……铁一般的药方：当你认为有一些人或一些不公平的事情正在侵害你的生活时，其实是你自己在把自己的生活搞得一团糟——芒格
查理常常引用诺贝尔奖得主理查德·费曼的一句话：第一条规则就是不要欺骗自己，你就是最容易受骗的那个人。
我告诉你一个简单的理论。这是不久前逝世的一位华人讲的。新加坡国父李光耀，他是人类史上最伟大的开国元首之一。他一生之中反复讲：“行得通吗？行得通，就做啊。”(Figure out what works and do it.) 这个简单的哲学理论是与你同宗同源的华人讲的，在生活中遵守这个简单的哲学，你一定能获益良多。“行得通吗？行得通，就做啊。”——芒格
我们也试着影响别人，伯克希尔就是一个教别人怎么做的企业。至于说到改变其他人，靠影响作用是很细微的，尤其当他们所受到的激励和影响与我们（的理念）相反时。有人写信告诉我，说他们给了他们的孩子《Poor Charlie’s Almanack》这本书。如果那真能管用的话，门口就会有人排队，一直排到丹佛去（来买这本书）……真正改变人们观点的是利益——芒格
责任感至于如何才能让人不失望，其中最关键的一点是让他们有合理的期待，知道自己会得到什么，不会得到什么——巴菲特
卡莱尔说“人类的任务并不是要把远方模糊的东西看清楚，而是把眼前清晰的事情做好。”我认同他说的这句话。我认为大部分时间里，我们就该把今天看得见的事做好，至于明天会发生什么就任它来吧。——芒格
他（芒格）为人诚实正直，他做的永远比他的分内事多，而且从来不抱怨其他人做了什么——巴菲特
降低预期由于坚信人类获得幸福感的奥秘来自放低目标，我立刻照办了——芒格
芒格说自己并不谦虚（当然），但指出他和巴菲特之所以能如此成功的关键原因，在于[我们对自身能力的评价是非常低的。]他说，自己情愿跟一个IQ130、却认为自己只有IQ128的人在一起，而不愿跟一个IQ190、却以为自己IQ240的人在一起。后者只会让你卷入更多麻烦
斯多葛学派的很多东西对我都有很大影响，包括奴隶出身的爱比克泰德。我欣赏斯多葛学派的先贤。我活了这么一大把年纪，活得很好，有个秘诀，我告诉你们：别把人性想得太好了。人性本来就有许多缺陷和毛病。你要是看什么都不满，一肚子牢骚、一肚子怨气，只会适得其反，坑了自己，又不能改变世界。把自己毁了，世界该怎么还怎么样，多不值？太不值了。我从来不干这样的傻事。我总结出了一条关于政客的规律，这是一条斯多葛学派式的规律。我总是让自己这么想：别看现在的政客很烂，将来的政客还不如他们呢。——芒格
你要想更高的回报，你就需要非常机灵而且更加努力工作。相对而言，降低自己的欲望倒是容易多了。有那么多的聪明人，而且有很多人不光聪明还耍赖，要想胜出可不是件容易的事。——芒格
维持个性谈到他（芒格）的唠叨，莫莉·芒格说：“这基本就是一场表演，是他的自嘲，他在拿自己开玩笑呢。你知道有些人很顽固沉闷，而他不是这种人。他并没有指望你去相信这些话，只是在发挥自己特殊的性格。他对事物的包容范围很广，这只是适合他个性的一种表达方式而已。”
在被问到关于他们两个的生活态度时，芒格抢过麦克风说道：[实用主义！从事适合自己个性的事。根据经验，选择那些效果更好的事去做。持续去做那些有用的事。这就是生活的基本演算法——重复可行之事。]
巴菲特的重点在于：培养自己。找出你所爱之事，然后增进自己在那方面的技巧。
巴菲特建议，要从事那些能让你心情振奋的事情。芒格对此表示同意，说自己从来没有办法把讨厌的事情做好。
我认为他们来到这个世界上，在某种程度上，是命中注定的。作为一个家长，你只需要坐在那里看着。让我感到惊讶的是，其实很多事情都是命中注定的。害羞的婴儿是害羞的成年人。我没找到改变的办法。我对此感到高兴，但我没有改变之道。我可以改变我对此的反应，但我不能改变结果。——芒格
找出你最擅长的事情，然后持之以恒，乐此不疲地去把它做好——芒格
如果因为你的特立独行而在周围人中不受欢迎……那你就随他们去吧——芒格
查理：有时候，当我梦想的意愿比较强的时候，我会想，“重新回到90岁”（因为查理已经93岁了）。我对年轻人有些建议，如果你有特别想做的事情，不要等到你93岁了才去做。
沃伦：我也来讲讲。我经常跟学生们讲相同的话，你不会总有第一次或者第二次机会。但是当你来到这个世界的时候，寻找一份你不需要工作的时候愿意做的工作。我的意思是这个事情不能拖延，要立即行动起来。
我记得是克尔凯郭尔曾经说过，“要弄懂生活就得向后看，要过得好就得向前看”。你应该是像查理所说的，“我想知道我可能会死在哪里，这样我就不会去那了”。因此你在生活中应该有一些逆向思维的机制。这并不是说你要逆向去做任何事情，但你一定要想想当你老了的时候，哪些事情会让你感到欣慰。至少，你应该朝那个方向前进。在生活中你需求一些好运，但不好的事情总会发生。生活对我和查理已经非常好了，我们没有什么可抱怨的。
好奇心对一切事物背后的成因抱持热切的兴趣，是非常有用的习惯。芒格认为长久下来，维持这样的思维能训练我们[面对现实]的能力。那些从来不懂问[为什么]的人，即便拥有再高的智商，也注定会走向失败。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如果</title>
      <link>/post/in-case/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/in-case/</guid>
      <description>如果你能保持冷静，当你身边的人们
都变得疯狂，纷纷指责你，
如果你能相信自己，当所有人怀疑你
但且让他们怀疑去吧，
如果你遭等待，却不因等待而疲倦，
或者遭受欺骗，却不用谎言回敬，
或者遭到憎恨，却不用憎恨反击，
能够不得意忘形，也能够不巧言令色……
如果你能与凡人交谈，且彬彬有礼，
或与国王同行——而不奴颜婢膝，
如果仇敌和密友都无法伤害你；
如果你在乎每个人，但不会缺了谁就不行，
如果你在想发泄愤怒的那一分钟
去进行六十秒的跑步，
大地以及大地上的万物都将属于你，
而更重要的是，你将是真正的男人，我的孩子！
——摘自查理向来欣赏的诗歌《如果》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>触发</title>
      <link>/post/trigger/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/trigger/</guid>
      <description>最近看的《文心》，让我意识到自己的语文水平是挺烂的。书中提到了一些关于语文学习的方法，很多启发性。其中，阅读就是一种非常重要的能力，但我们对这种能力的重视程度远远不足。触发算是一种高阶的阅读能力。
读书贵有新得，作文贵有新味。最重要的是触发的功夫。所谓触发，就是由一件事感悟到其他的事。你读书时对于书中某一句话，觉到与平时所读过的书中某处有关系，是触发；觉到与自己的生活有交涉，得到一种印证，是触发；觉到可以作为将来某种理论说明的例子，是触发。这是就读书说的。对于目前你所经验着的事物，发现旁的意思，这也是触发。
…
我还希望你于有字的书以外，更留心去读读没有字的书，在你眼前森罗万象的事物上获得新的触发。
触发其实是一种很好的记忆技巧。当我们想记住新知识的时候，最好的方法是与旧知识建立某种联系。因为大脑不擅长记忆和理解一个个孤立的信息。比喻便是一种触发。能够做出恰到好处的比喻，都是大师级的人物。芒格曾把高确定性、高赔率的投资比作是在木桶里钓鱼。他说要等水面平静了，鱼不动的时候才放鱼饵。你看，鱼在木桶里，鱼还是不动的，这不就是稳赚的吗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意识的海洋</title>
      <link>/post/ocean_of_consciousness/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/ocean_of_consciousness/</guid>
      <description>意识是什么王阳明认为“心外无物”，他所说的心有点意识的概念。在《传习录》中对于花的描述，是一个非常经典的例子。
先生游南镇，一友指岩中花树问曰：“天下无心外之物，如此花树在深山中自开自落，于我心亦何相关？” 先生曰：“你未看此花时，此花与汝心同归于寂；你来看此花时，此花颜色一时明白起来，便知此花不在你的心外。”
正是因为外界事物的映照，我们的内心就产生了意识。到了现代，心理学界的大佬米哈里·契克森米哈赖对意识下过这样的定义1：
简单来说，它是某些我们能感觉到，而且有能力引导其方向的事件，诸如情绪、感觉、思想、企图等。做梦的时候虽然也有类似的事件发生，但由于我们无法控制，所以不算意识。
定义精确，但没有完全展示意识的重要性。契克森米哈赖继续解释道：
我们触、嗅、听或记忆所及的每件事，都有进入意识的潜力，但被遗漏的可能性大，成为意识的机会小。意识虽然像一面镜子，反映外界及神经系统之间的变化，但它是选择性的反映，会主动塑造事件，并把主观的事实加诸事件之上。意识反映的就是我们心目中的人生：我们从出生到死亡，听见、看见、觉得、希望的东西及遭受的痛苦的一切的总和。
也就是说，意识可以简单理解为对外界事物所作的诠释。但诠释是主观的，过往的经历、经验都会影响诠释，还可能造成歪曲现实的情况。我们在人生中体验到的不同经历，可以看作是体验不同的意识。经历越丰富，意识也就越丰富。
意识的广度意识反映了我们心目中的人生，人与人之间的意识即是独特又是相似的。
独特在于两点，一是感受程度不同。二是感受内容不同。比如被针刺一下，你可能感受到“5点”的疼痛值，而另一个人可能感受到“8点”的疼痛值。此外，基于这种疼痛感，不同的人会联想到不同的事物。每个人都拥有着不同的经历和经验。这些不同的点，连成了线，线又互相连接，形成蛛网般的网络。这独特的网络，会影响人们对当前事物的判断，由此产生迥然不同的意识。你的感受只有你才能切身体会到，他人无法夺取，也无法体会。就像李天命说的那样2：
只有我才是我的人生故事的主角。纵使上帝能做任何我所能做的事，他也始终不能“是”我；纵使上帝是我人生故事的编导，他也始终不能是我的人生故事里的主角……当然，别人也是他的世界里的主体、原点、中心、第一身，但他们在你的世界里依然不是主体、原点、中心、第一身。对你来说，有特殊意义的是：只有你才是你的世界里的主体、原点、中心、第一身
相似则体现在人们拥有共同的情绪，比如开心、痛苦、愤怒。人们能体验到相似的情绪，只是程度不同而已，就如正态分布一样。
其次，是否存在我们目前未知的意识状态呢？真正的光谱和声谱范围，都比我们看见和听见的更为广泛；同理，意识的频谱是否也是如此。也许其它动物就有我们从未有过的体验。比如，蝙蝠是依靠回声来定位的。它们发出的高频率声波，人耳根本无法听到。就如托马斯·内格尔在《当蝙蝠的感觉如何？》所指出的那样，我们无法体会到蝙蝠的主观世界。
因此，除了人的意识之外，可能还有一大片未知的意识领域，等着我们去探索。
控制意识目前，已经有科学家在做实验，即通过直接控制意识的方式来创造各种体验。也许在未来，只要用正确地刺激大脑正确的位置，就能够产生爱、愤怒、难过等情绪3。 通过控制意识，我们可以排除负面的情绪，保留正面的情。当然，还可以体验到冥想时其他人说诉说的闻所未闻的意识状态，无上的宁静、极端的敏锐、无可比拟的感性。
但是，这样人就能永远处于一个幸福、快乐的状态吗？不尽然吧，我们想追求极度平静的感觉，是因为大多数的时间，我们是被难过、悲伤、愤怒等情绪包围着。 正是存在对比效应，我们才能够感受到平静的可贵。如果一直感受到平静，那么平静还有意义吗？
《幸福的真意》↩
《哲道行者》：很酷的大佬写的很酷的书↩
《未来简史》↩
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>提升幸福的小习惯</title>
      <link>/post/little_habits_to_improve_happiness/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/little_habits_to_improve_happiness/</guid>
      <description>幸福到底是什么，很难下一个定义。从生理层面来说，幸福就是身体内产生的愉悦的感觉。可是，愉悦的感觉很容易消退。比如工作中意外升职，会让你开心地跳了起来 。第二天仍然很开心，但慢慢地这种快乐的感觉会消失，你又重新回到了以前的状态。
之所以会产生这种稍纵即逝的快感，其实都是进化的错。凡是能够促进生存与繁衍的行为，进化都会给予一定的奖赏，即让人感受到愉悦。比如，寻找食物是为了生存，一旦挨饿就会产生不愉快的感觉。男性与女性发生性行为是为了繁衍，与此同时人们可以享受到性高潮。但同时，性高潮会很快消失。因为，如果一直持续的话，那么人们就连觅食的动力也没有了，而会活活饿死。愉悦的感觉就像潮水般突然涌上，而又悄然消失。现在，我们知道这些愉悦的感觉不过是身体内产生的生化物质，比如血清素、多巴胺、催产素。那么显然通过药物来控制这些物质的分泌更直接。
人们喝酒是为了遗忘，抽大麻是为了感到平静，用可卡因和甲基苯丙胺（冰毒）是为了感到敏锐而自信；摇头丸能让人感到狂喜，而LSD（麦角酸二乙基酰胺，一种强致幻剂）这让你落入一场脱离现实的迷幻梦境。1
难道我们就只能通过药物一次又一次地去追求这些愉悦的感觉吗？
积极心理学则有不同的看法。Shahar在《哈佛幸福课》一直在讨论关于幸福的话题。幸福就像是一条基准线，各种感受时而超过基准线，时而低于基准线，但最终都会回到这条线上。你感受到快乐，幸福感就超过基准线，但很快会回落，痛苦也是一样。这一点与上述关于幸福的解释类似。但是，至少有两点有助于提升我们的幸福感。一是失败、挫折所带来的痛苦并没有我们想象中的那么可怕，我们能够快速振作。因为这些“不好”的情绪并不会维持太长的时间，最终还是会回到基准线上。二是提升基准线的高度。因为，心理健康有助于身体健康，而身体健康也有助于心理健康。通过把注意力转移到身体，Shahar给出了神秘的“灵药”，来提高幸福基准线：
灵药能使你们感觉非常好。你的自尊将显著提升，你会变得更加自信，更加自信你在社会上的地位。对自己更加自信，你会得到更高的自尊。我们都知道自尊跟很多东西相关联。你会觉得更平静、生活更有重心。有了“灵药”，你甚至可以变得更聪明。效果是显著的。它还会让你更吸引人。你会觉得自己更吸引人，你也会散发出更大的魅力。这个“灵药”已经被测试了很多遍了。我还要说这药没有任何消极的副作用。相反，它还有无数积极的作用。我数都数不过来。不仅如此，它还是绝对合法的。事实上，它不仅仅是种药，是一杯用药做的鸡尾酒。因为它们似乎要很多东西组合才能发挥最好的作用。灵药就是：（1）半小时的锻炼，每周四次；（2） 至少十五分钟的意念锻炼，每周六到七次；（3）每24小时睡八个小时（4）每天12个拥抱。 2
在一段时期内，我尝试着这些习惯，并找到了一些能够让我觉得快乐的小习惯：
每周跑步3~4次，每次30分钟
睡眠保持8小时，包括午睡20分钟
在夏夜，沿着江边散步或者骑车，迎面吹来一阵风
手抄自己喜欢的句子
偶然遇到超级符合自己思考、感受或者反常识的动漫、电影、电视剧和纪录片
冥想
关于冥想，体会是个人而异的。于我而言，冥想保持10分钟就非常困难，因为思绪非常容易乱飞，很难做到专注于呼吸而不想任何东西。反正，我现在是还没有真切的体会到冥想带来的好处，也许是因为变化太过细微。不过，每天晚上还是在坚持冥想。
《未来简史》↩
《哈佛幸福课》↩
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金钱与财富</title>
      <link>/post/money_and_wealth/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/money_and_wealth/</guid>
      <description>金钱是金钱，财富是财富，不同的名词，自然是不同的概念。但当把两者放在一起的时候，就很难说清晰。我们往往更多关注的是金钱。工作拿到的工资是钱，花掉的也是钱，正因为对金钱过于熟悉，也就忘记了比钱更为重要的东西。也就是我们用什么赚到了钱，又用钱换取了什么？在这里先举一个有趣的例子：
炎热的小镇，慵懒的一天。太阳高挂，街道无人，每家小店的老板都是债台高筑，靠着仅有的信用经营度日。
这时，从外地来了一位有钱的旅客，他进了一家旅馆，拿出一张1000元钞票放在柜台，说想先看看房间，挑一间合适的过夜。
就在此人上楼的时候……
旅店老板抓了这张1000元钞，匆忙地跑到隔壁屠户那里支付了他欠的肉钱。
屠夫有了1000元，横过马路付清了猪农的猪本钱。
猪农拿了1000元，出去付了他欠的饲料款。
那个卖饲料的老兄，拿到1000元赶忙去付清他召妓的钱(经济不景气，当地的服务业也不得不提供信用服务)。
有了1000元，这名妓女冲到旅馆付了她所欠的房钱。
旅馆老板忙把这1000元放到柜台上，以免旅客下楼时起疑。
此时那人正下楼来，拿起1000元，声称没一间满意的，他把钱收进口袋，走了……
这一天，没有人生产了什么东西，也没有人得到什么东西，可全镇的债务都清了，大家很开心……
在这个例子里，钱既没有变多也没有变少，但它却帮忙解决了一系列的问题。按照经济学上的说法，金钱本身没有价值，只是作为一种交易媒介，来换取我们需要的东西。 换言之，金钱对于所有人都是公平的，真正重要并不是金钱。重要的是旅店老板提供的住房服务、屠户提供的猪肉、妓女提供的服务…，。这些服务其实就是财富。
正如Paul Graham所说的那样，创造有价值的东西就是创造财富1。正确的理解应该是这样的：你创造出了财富，如果别人愿意用金钱换取你的财富，那么你就获得了金钱。然后通过金钱，你可以去换取别人的财富。公司为什么会付工资给你，正是因为你在创造财富。像自媒体、live、得到专栏，这些区别于公司的运作方式，为什么能够活下来，也是因为在创造财富。区分这两个概念很重要。因为，很多局限都会消失，比如在哪个城市，在哪个公司工作，拿多少工资不再那么重要。真正重要的是你创造了人们需要的东西。
《黑客与画家》：金钱不等于财富↩
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>交流</title>
      <link>/post/exchange/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/exchange/</guid>
      <description>《枪炮、病菌与钢铁》提到了一个有趣的现象：澳大利亚大部分的地区，土壤干旱贫瘠、气候多变，导致在长期也没有发展出农业，而一直过着狩猎采集的生活。新几内亚正好相反，得益于地理位置，出现了粮食生成，进而发展出了技术和文字。其实如果技术和文字能够由新几内亚传播到澳大利亚，那么澳大利亚也会发展起来。可是呢，两者之间的距离虽然离得非常近，但除了一些零散的岛屿相互连通之外，基本处于隔绝的状态。这就导致了两者发展存在巨大差异。
有两点原因造成了两者的分化，一是自身的缺陷，二则是缺乏交流。现代社会的技术之所以出现爆发式的增长，交流也是重要因素之一。它就像1+1&amp;gt;2一样，你的技术创新被我吸收，然后我接着进行改造，就可以得到一个更好的技术创新。人也一样，基因、家境等生来是固定的，我们无法改变。可是，通过交流的途径，我们能够借鉴别人的思想，来更好地处理生活上的事。因为，你遇到的大部分问题，其实别人已经遇到过了，还给出了解决方案。文字、互联网的发展、与聪明的人交流，这些途径都能使我们变得更聪明。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集中还是分散</title>
      <link>/post/concentration_or_dispersion/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/concentration_or_dispersion/</guid>
      <description>投资中有一个很有趣的问题，是应该集中投资还是分散投资。
我看过集思录上、以及一些投资的书籍，大部分都主张分散投资。概括来说，市场始终存在黑天鹅，这就意味着鸡蛋不能放在同一个篮子里，
主张全球资产配置的，给出的观点是：在同一时期，各个国家的资产走势各不相同，多数资金投入到“好”的市场环境，少数资金投入到“坏”的市场环境，做一个优化配置。另外，分散还可以降低风险，比如最近的中美贸易战，在中美两个国家都做资产配置就会起到对冲的作用。主张股票也应该分散投资的，道理也类似：当我把所有的资金仅仅重仓在几只股票里的时候，如果我判断错了，那可就血本无归了。
在《枪炮、病菌与钢铁》一书中，戴蒙德探究中国为何没有成为现代化的中心这个问题，把原因也聚焦在了集中和分散上。他提到正是由于中国的统一政权，导致决策权只把握在皇帝的手中。一旦皇帝做错了某个决定，就会对社会造成巨大的影响。而欧洲各国决策分散，只要其中一个国家决策正确，就会带动邻国的发展。
中国在地理上的四通八达最后却成了一个不利条件，某个专制君主的一个决定就能使改革创新半途而废，而且不止一次地这样做了。相比之下，欧洲在地理上的分割形成了几十个或几百个独立的、相互竞争的小国和发明创造的中心。如果某个国家没有去追求某种改革创新，另一个国家会去那样做的，从而迫使邻国也这样去做，否则就会被征服或在经济上处于落后地位。欧洲的地理障碍足以妨碍政治上的统一，但还不足以使技术和思想的传播停止下来。欧洲还从来没有哪一个专制君王能够像在中国那样切断整个欧洲的创造源泉。
而巴菲特、芒格这些大师，多次提到过，应该集中投资。他们一般只会做少数股票的配置。芒格说：
上天并没有赐予人类在所有时刻掌握所有事情的本领。但如果人们努力在世界上寻找定错价格的赌注，上天有时会让他们找得到。聪明人在发现这样的机会之后会狠狠地下注。他们碰到好机会就下重注，其他时间则按兵不动。就是这么简单。
集中还是分散，从逻辑上来看好像都能解释得通。但我一直在想，有没有基本概念能够很好的总结这两个不同的观点。直到我看到《红周刊》采访李录关于投资问题的时候，才恍然大悟。这本质上就是概率论中数学期望的问题。李录关于为什么集中投资，是这么说的：
对，是这样的，基本上是集中型的投资。我们不是有意为之，而是因为投资的关键是投懂的东西，不懂的不做。一个人对一个公司真正懂到能够预测很多年以后的结果，这样的机会其实很少。把一个行业、一个公司真正研究透，需要很长时间，是知识不断地积累、不断地努力的结果。所以一个人一生能够懂的东西是有限的，而这些东西又恰巧因为各种各样的原因导致其价格比较便宜，甚至远远低于它的价值，这样的情况就更少了。因此，当这样的机会到来时，就必须要重仓。重仓后，一块钱就不能同时放在两个地方。结果自然就是投资的集中。
概括起来，集中投资所具备的特质是能力圈加长时间的研究加合适的时机加机会成本。比如，有股票A，B，C。这些投资大师，由于具有上述特质，会判断出胜率是90%，80%，70%。那么相应地，投入的资金会按照胜率依次递减，把大部分资金投入到胜率为90%的股票A上。这也就是集中投资的原因。而对于我们这样的普通人而言，对股票A，B，C的了解肯定比不上投资大师，在加上心理学的误判1，可能认为胜率是55%，60%，50%。由于没有足够的把握，也就不会重仓在单只股票上。
集中还是分散这个问题，最简单的解释就是胜率。胜率越高，下注越大，越会集中投资。
《穷查理宝典》：误判心理学↩
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description> 本人统计学硕士毕业，各方面都在建设中。建立这个网站，是为了复盘自己的工作、生活、学习，记录各项进展。正努力成为一个优秀的普通人。
网站是基于blogdown包调用的hugo静态网站。博客模板来自谢益辉大神。
个人兴趣  量化投资、价值投资
 跑步、骑行、摄影（半吊子水平）
 喜欢《悠长假期》、《全职猎人》、《生命的故事》、《龙樱》、《白日梦想家》、《土拨鼠之日》、《铁齿铜牙纪晓岚》、《吕颂贤版笑傲江湖》&amp;hellip;&amp;hellip;
 小说：金庸、伊坂幸太郎、东野圭吾
  联系方式  微信: wussrs 豆瓣：记录看过的书 知乎：强行回答 Github：伪码农  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>