<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>品质 on 邬小达</title>
    <link>/tags/%E5%93%81%E8%B4%A8/</link>
    <description>Recent content in 品质 on 邬小达</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%93%81%E8%B4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>值得拥有的品质</title>
      <link>/post/worth_possessing_quality/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/worth_possessing_quality/</guid>
      <description>最近对找对象这件事愈加上心。然后在对自己做评价时，想到有些优秀的品质是值得一生去追求的。正巧，最近在看芒格和巴菲特在股东会上的问答，发现他们就是完美的榜样。
勤奋用最基本的方法来寻找问题的答案是一项非常好的传统，为世人节省了大量的时间，当然，有些问题的困难程度迫使你变得非常勤奋。我非常喜欢’勤奋’这个单词，因为对我而言它意味着你必须静下心来直到问题被解决——芒格
芒格说他和巴菲特在本质上非常老派。他认为旧有的美德，例如为了生活努力工作、保持理性等，依旧有用，而且对人生来说非常重要。
学习我们之所以生来在世，就是为了在每晚入睡前，都能比起床时更聪明些。——芒格
获得智慧是一种道德责任——芒格
但抛开年纪不谈，学习才是真正的核心。芒格认为懂得从他人和自己的错误中学习，绝对是非常重要的事。
芒格说自己在非常年轻的时候就读过这本书（《The Richest Man in Babylon》），而这本书教导他开销不能超过收入、并将钱投资在能改变生活的事物上。你瞧瞧，他确实这么做了，而这些原则的效果卓越。而且他突发奇想，觉得自己应该也要积累心智上的财富。因此，他决定自己应该要用一天中最精华的时段，来提升自己的智慧，余下的时间才用来处理俗世的事务。
我认为对于已知事物保持虚心，并保有想要进一步学习的好奇心，是我们所有行为中效果最卓越的一件。我们总是不断地学习。而这也是带来今日这番成果的主要原因。——芒格
学习充满了乐趣。跟查理比起来，其实他更像是一个学习机器。我是在某一个领域专业（投资领域），而查理在很多个领域里做的跟我一样好。同时，对于世界上所发生的事情，查理比我有更强的信息消化能力。我们的世界变得越来越吸引人，当你通过学习发现自己在某些事情上的认知是错误的时候，你就会得到很多乐趣。当你了解到过去持有的观点并非是完全正确的时候，你要适应新的观点，当然这很难。基本的观点是，很多情况下，你可以通过发问来学到很多知识。——巴菲特
达尔文给我们的启示是即使是大脑运转很慢的人只要他们发展某些思维习惯，他们的思想能力仍然可以超过其他人。达尔文的伟大方法是强制要求一个非常好奇且勤勉的大脑，养成客观思考的习惯——芒格
我这辈子遇到的聪明人（来自各行各业的聪明人）没有不每天阅读的——没有，一个都没有。沃伦读书之多，我读书之多，可能会让你感到吃惊。我的孩子们都笑话我。他们觉得我是一本长了两条腿的书。我本人是个传记书迷。——芒格
我觉得你要是想让人们认识有用的伟大概念，最好是将这些概念和提出它们的伟人的生活和个性联系起来。我想你要是能够和亚当·斯密交朋友，那你的经济学肯定可以学得更好。和“已逝的伟人”交朋友，这听起来很好玩，但如果你确实在生活中与已逝的伟人成为朋友，那么我认为你会过上更好的生活，得到更好的教育。这种方法比简单地给出一些基本概念好得多。——芒格
诚实尽你所能。永不撒谎。言出必行。永远别找任何借口。如果开会就早点动身，别迟到。不过真的要迟到的话，别绞尽脑汁想什么借口，只要道歉就好了。他们要听到道歉，但对借口一点都没兴趣。顺便说一句，这些都是非常有用的道理，特别是那些立志于从事服务性行业的人而言。另外一件事是要尽快下决定，别把人家晾在那里不给回复。——芒格
路易·文森特，他是曾经坐在我今天坐的椅子上的人，他过去常说：“如果你说了实话，你就不必记住你的谎言。”因此，我们尝试着并且一直实话实说，保持简单质朴——芒格
在我们看来，本·富兰克林是对的，他并没有说诚实是最好的美德，他说诚实是最好的策略——芒格
当时董事长说：“这是个可怕的错误，我们不希望你再犯同样的错误。你做了正确的事情，就是承认你的错误。如果你试图掩盖错误，或者拖延一段时间再坦白，你将会离开这家公司，不过现在我们希望你留下来”。——芒格
我认为保持良好的记录是非常重要的。如果你从一开始就能够在诸如诚实这样简单的事情上拥有完美的记录，你将会在这个世界上取得很大的成功——芒格
守时和人见面永远早到45分钟——芒格
理性实事求是。按世界本来的样子看世界，而不是按你希望看到的样子去看待世界。如果你没有按照它本来的样子看世界，这就像通过扭曲的镜头判断一些东西。你应该认为自己有一个道德上的责任，变得尽可能理性。——芒格
哪种心态最有可能对一个人的幸福、为他人做出的贡献以及诸如此类的事情造成最严重的伤害？哪种心态是最糟糕的？毫无疑问，他们（优秀大学的文科学院）的答案会是类似自责自怜的情绪……铁一般的药方：当你认为有一些人或一些不公平的事情正在侵害你的生活时，其实是你自己在把自己的生活搞得一团糟——芒格
查理常常引用诺贝尔奖得主理查德·费曼的一句话：第一条规则就是不要欺骗自己，你就是最容易受骗的那个人。
我告诉你一个简单的理论。这是不久前逝世的一位华人讲的。新加坡国父李光耀，他是人类史上最伟大的开国元首之一。他一生之中反复讲：“行得通吗？行得通，就做啊。”(Figure out what works and do it.) 这个简单的哲学理论是与你同宗同源的华人讲的，在生活中遵守这个简单的哲学，你一定能获益良多。“行得通吗？行得通，就做啊。”——芒格
我们也试着影响别人，伯克希尔就是一个教别人怎么做的企业。至于说到改变其他人，靠影响作用是很细微的，尤其当他们所受到的激励和影响与我们（的理念）相反时。有人写信告诉我，说他们给了他们的孩子《Poor Charlie’s Almanack》这本书。如果那真能管用的话，门口就会有人排队，一直排到丹佛去（来买这本书）……真正改变人们观点的是利益——芒格
责任感至于如何才能让人不失望，其中最关键的一点是让他们有合理的期待，知道自己会得到什么，不会得到什么——巴菲特
卡莱尔说“人类的任务并不是要把远方模糊的东西看清楚，而是把眼前清晰的事情做好。”我认同他说的这句话。我认为大部分时间里，我们就该把今天看得见的事做好，至于明天会发生什么就任它来吧。——芒格
他（芒格）为人诚实正直，他做的永远比他的分内事多，而且从来不抱怨其他人做了什么——巴菲特
降低预期由于坚信人类获得幸福感的奥秘来自放低目标，我立刻照办了——芒格
芒格说自己并不谦虚（当然），但指出他和巴菲特之所以能如此成功的关键原因，在于[我们对自身能力的评价是非常低的。]他说，自己情愿跟一个IQ130、却认为自己只有IQ128的人在一起，而不愿跟一个IQ190、却以为自己IQ240的人在一起。后者只会让你卷入更多麻烦
斯多葛学派的很多东西对我都有很大影响，包括奴隶出身的爱比克泰德。我欣赏斯多葛学派的先贤。我活了这么一大把年纪，活得很好，有个秘诀，我告诉你们：别把人性想得太好了。人性本来就有许多缺陷和毛病。你要是看什么都不满，一肚子牢骚、一肚子怨气，只会适得其反，坑了自己，又不能改变世界。把自己毁了，世界该怎么还怎么样，多不值？太不值了。我从来不干这样的傻事。我总结出了一条关于政客的规律，这是一条斯多葛学派式的规律。我总是让自己这么想：别看现在的政客很烂，将来的政客还不如他们呢。——芒格
你要想更高的回报，你就需要非常机灵而且更加努力工作。相对而言，降低自己的欲望倒是容易多了。有那么多的聪明人，而且有很多人不光聪明还耍赖，要想胜出可不是件容易的事。——芒格
维持个性谈到他（芒格）的唠叨，莫莉·芒格说：“这基本就是一场表演，是他的自嘲，他在拿自己开玩笑呢。你知道有些人很顽固沉闷，而他不是这种人。他并没有指望你去相信这些话，只是在发挥自己特殊的性格。他对事物的包容范围很广，这只是适合他个性的一种表达方式而已。”
在被问到关于他们两个的生活态度时，芒格抢过麦克风说道：[实用主义！从事适合自己个性的事。根据经验，选择那些效果更好的事去做。持续去做那些有用的事。这就是生活的基本演算法——重复可行之事。]
巴菲特的重点在于：培养自己。找出你所爱之事，然后增进自己在那方面的技巧。
巴菲特建议，要从事那些能让你心情振奋的事情。芒格对此表示同意，说自己从来没有办法把讨厌的事情做好。
我认为他们来到这个世界上，在某种程度上，是命中注定的。作为一个家长，你只需要坐在那里看着。让我感到惊讶的是，其实很多事情都是命中注定的。害羞的婴儿是害羞的成年人。我没找到改变的办法。我对此感到高兴，但我没有改变之道。我可以改变我对此的反应，但我不能改变结果。——芒格
找出你最擅长的事情，然后持之以恒，乐此不疲地去把它做好——芒格
如果因为你的特立独行而在周围人中不受欢迎……那你就随他们去吧——芒格
查理：有时候，当我梦想的意愿比较强的时候，我会想，“重新回到90岁”（因为查理已经93岁了）。我对年轻人有些建议，如果你有特别想做的事情，不要等到你93岁了才去做。
沃伦：我也来讲讲。我经常跟学生们讲相同的话，你不会总有第一次或者第二次机会。但是当你来到这个世界的时候，寻找一份你不需要工作的时候愿意做的工作。我的意思是这个事情不能拖延，要立即行动起来。
我记得是克尔凯郭尔曾经说过，“要弄懂生活就得向后看，要过得好就得向前看”。你应该是像查理所说的，“我想知道我可能会死在哪里，这样我就不会去那了”。因此你在生活中应该有一些逆向思维的机制。这并不是说你要逆向去做任何事情，但你一定要想想当你老了的时候，哪些事情会让你感到欣慰。至少，你应该朝那个方向前进。在生活中你需求一些好运，但不好的事情总会发生。生活对我和查理已经非常好了，我们没有什么可抱怨的。
好奇心对一切事物背后的成因抱持热切的兴趣，是非常有用的习惯。芒格认为长久下来，维持这样的思维能训练我们[面对现实]的能力。那些从来不懂问[为什么]的人，即便拥有再高的智商，也注定会走向失败。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>